Johan Laar kaebas, et temal Karl Ernitse käest weel saada:5 köörmad heino wäärt			50 rbl.		60 naela ristikheina seemned			9 rbl.		2 kirstu			6 rbl.		8 wilja kotti			4 rbl.		30 kõiwu (palki) planki			25 rbl.		1 paar äkkid			1 rbl. 20 Kop.		1 aida lukk ja 1 lauda lukk			10 rbl.		Tulekassa raha toomine			6 rbl.		mõtsawahi palka			8 rbl. 25 Kop.		Summa			119 rbl. 45 Kop.		
Johan Laar nõuab, et Ernits seda temale äramaksab.
Johan Laar nõuab, et Ernits seda temale äramaksab.
Karl Ernits wastutas, et tema Johan Laariga lepingu teinud, ning näidas tähe ette, et temal Laari'le anda olnud:
2 kuhja heino, usseaea aijad iluste üles teha, 15 kõiwu planki, 8 wilja kotti, üks kask ja 80 rbl. puhast raha maksa. Need lepitud asjad on tema Johan Laar'le ära annud, mis wöörmönder Peeter Rooma tunnistada wõib.
Johan Laar ei salga seda leppingud teinud olewad ja on tema ka need asjad kätte saanud ning ka raha, muud kui 8 wilja kotti on saamata jäänud, aga mõtsawahi palka ei ole mitte weel protsessi all olnud ei ka tulekassa raha toomine Tartu linnast.
Karl Ernits ütles, et tema mõtsawahile palga äramaksnud ja ei ole see palka Laari käest nõudnud; aga tulekassa raha ei ole tema tuua käskinud ja oleks tema isi seda äratoonud. Tema nõuab et 100 rbl. mis temal kohtu kätte sisse maksetud, kätte saab.
Mõiste: Et Karl Ernits leppingu järel kõik asjad kaibajale kätte annud, muud kui 8 wilja kotti andmata jätnud, siis peab Ernits nende eest 4 rbl. ja tulekassa raha toomise eest, sest et see kohtu poolt tulekassasse kinni pantud oli ja mitte Ernitse läbi toodut ei wõinud saada, 6 rbl. ülepea 10 rbl. Johan Laari hääks 8 pääwa sees wäljamaksma. See kohtu keelu all olew Ernitsa 100 rbl. jääb niikauaks walla kassasse hoiju alla, kuni see protsess lõpetatud.
Mõiste sai kohtukäijatele T.S.R. järel aastast 1860 §772-774 kuulutud ja et Ernits rahul ei olnud sai temale õpusleht wälja antud.
Et K. Ernits edasi kaibtust tõstnud ei ole, sai temale 23 Detsbr 1888 üheksakümmend rbl. wäljamaksetud.
seda tunnistab Karel Ernitz &lt;allkiri&gt;
